---
title: >-
    بخش ۹۵ - نصیر الدّین طوسی قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۹۵ - نصیر الدّین طوسی قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ فخر الحکما و مؤیّد الفضلا، نصیر الملّة و الدّین محمد بن حسن الطوسی. بعضی گفته‌اند که اصل وی از طوس مِنْتوابع شهر قم بوده و همشیره زادهٔ حکیم فاضل باباافضل کاشی است وبعضی گفته‌اند از جهرود مِنْاعمال قم است و در طوس خراسان متولد شده. به هر حال قدوهٔ محققین و زبدهٔ مدققین است. علوم حکمیه را از فرید الدین داماد که او تلمیذ صدرالدین سرخسی و او تلمیذ افضل الدین عیلانی و او تلمیذ ابوالعباس ریوکری و او تلمیذ بهمنیار، از تلامذهٔ شیخ الرّئیس ابوعلی سینای مشهور است تحصیل کرده. گویند خواجه با صدر الدین قونیوی معاصر و در بدو حال او را منکر و میان ایشان مکاتیب و منازعهٔ علمی بوده. بالاخره خواجه به علم او اقرار آورده. مدتها با هلاکوخان به سر برده و تعظیم و تکریم دیده. روزی خواجه به خان گفت که چنان به خاطرت نرسد که ترا از احترام من بر من منتی است چرا که تو به حشمت از سلطان سنجر بیش نیستی و او حکیم خیام را با خود بر یک تخت می‌نشانید و حال آنکه من در علم و فضل از خیام زیاده‌ام و به خدمت تو تن در داده‌ام. غرض، حالات آن جناب در تواریخ مسطور است و تصنیفات وی مشهور. از جمله: اوصاف الاشراف در سلوک و انصاف و شرح اشارات شیخ رئیس در حکمت و شرح کلمات بطلمیوس در نجوم و اخلاق ناصری که به نام ناصرالدّین قهستانی نوشته. مدت هفتاد و هفت سال عمر یافته و در سنهٔ ششصد و هفتاد و دو به ریاض رضوان شتافته. گاهی شعری می‌فرموده. از اشعار آن جناب است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>منم آنکه خدمتِ تو کنم و نمی‌توانم</p></div>
<div class="m2"><p>تویی آنکه چارهٔ من نکنی و می‌توانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دل من نمی‌پذیرد بدل تو یار گیرد</p></div>
<div class="m2"><p>به تو دیگری چه ماند تو به دیگری چه مانی</p></div></div>
<div class="c"><p>قطعه</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نظام بی نظام ار کافرم خواند</p></div>
<div class="m2"><p>چراغ کذب را نبود فروغی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مسلمان خوانمش زیرا که نبود</p></div>
<div class="m2"><p>مکافات دروغی جز دروغی</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعیّات</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جز حق حکمی که حکم را شاید نیست</p></div>
<div class="m2"><p>حکمی که زحکم حق فزون آید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آن چیز که هست آن چنان می‌باید</p></div>
<div class="m2"><p>آن چیز که آن چنان نمی‌باید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اول ز مکونات عقل و جان است</p></div>
<div class="m2"><p>وندر پی او نُه فلک گردان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>زینها چه گذر کنی چهار ارکان است</p></div>
<div class="m2"><p>پس معدن و پس نبات و پس حیوانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای بی خبر این شکل موهم هیچ است</p></div>
<div class="m2"><p>وین دایره و سطح مجسم هیچ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خوش باش که در نشیمن کون و فساد</p></div>
<div class="m2"><p>وابستهٔ یک دمی و آن هم هیچ است</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>آن قوم که راه بین فتادند و شدند</p></div>
<div class="m2"><p>کس را به یقین خبر ندادندو شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>آن عقده که هیچ کس نتوانست گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>هر یک بندی بر آن نهادند و شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>موجود به حق واحد اول باشد</p></div>
<div class="m2"><p>باقی همه موهوم و مخیل باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>هرچیز جز او که آید اندر نظرت</p></div>
<div class="m2"><p>نقش دو یمین چشم احول باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر زانکه بر استخوان نماند رگ و پی</p></div>
<div class="m2"><p>از خانهٔ تسلیم منه بیرون پی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گردن منه ار خصم بود رستم زال</p></div>
<div class="m2"><p>منت مکش ار دوست شود حاتم طی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چون در سفریم ای پسر هیچ مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>احوال حضر درین سفر هیچ مگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ما هیچ و جهان هیچ و غم و شادی هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>می‌دان که نه‌ای هیچ و دگر هیچ مگوی</p></div></div>